
Calcolo della chiusura di R(T,F): $X^+_F$
```c
Key Closure(X, F){
	Key X_old = 0;
	Key X_new = X;
	while (X_old != X_new){
		X_old = X_new;
		for(auto Y->Z:F){//per ogni dipendenza funzionale di F
			if(Y in X_new) X_new += Z //se Y fa parte della chiusura allora ne fa parte anche la sua dipendenza.
		}
	}
	return X_new;
}
```
Esempio:
- $X=AB; ~ F=\{A \rightarrow C, AC \rightarrow D, E \rightarrow F\}$
	1. $X^{+}_{0} = AB$
	2. $X^{+}_{1}= AB\cup C = ABC$
	3. $X^{+}_{3}= ABC\cup D = ABCD$
	4. Non ci sono altri Y (attributi a sinistra della freccia) che sono presenti in $X^{+}$ quindi la chiusura è finita.


**Verifica di chiavi e superchiavi**

Verificare se un insieme di attributi $X \subseteq T$ è una **superchiave** di R(T,F):
1. Calcolare la chiusura di $X^{+}_{F}$.
2. Verificare se $X^{+}_{F} = T$.
- Esempio:
	- Sia $R(T,G)| T=\{A, B, C, D, E, F\}; ~ G=\{AB\rightarrow C, E\rightarrow A, A\rightarrow E, B\rightarrow F\}$ Verificare che ABD è una superchiave:
		1. $ABD^{+}_{0}=ABD$
		2. $ABD^{+}_{1}=ABD\cup C = ABCD$ (tramite $AB\rightarrow C$)
		3. $ABD^{+}_{2}=ABCD \cup E = ABCD$ (tramite $A\rightarrow E$)
		4. $ABD^{+}_{3}=ABCDE \cup F = ABCDEF$  (tramite $B\rightarrow F$)
	- ABD é una superchiave poiché la sua chiusura comprende tutto T.

Verificare se un insieme di attributi $X \subseteq T$ è una **chiave** di R(T,F):
1. Verificare che X è una superchiave.
2. Verificare che per ogni $A\in X$ si abbia $(X\backslash \{A\})^{+}_{F} \neq T$.
- Esempio:
	- Sia $R(T,G)| T=\{A, B, C, D, E, F\}; ~ G=\{AB\rightarrow C, E\rightarrow A, A\rightarrow E, B\rightarrow F\}$ Verificare che ABD è una chiave:
		1. Dimostriamo che ABD è una superchiave (dimostrazione già fatta nel esempio precedente).
		2. $(ABD\backslash \{A\})^{+} = BDF$ (BD non è una superchiave quindi non si può togliere l'attributo A).
		3. $(ABD\backslash \{B\})^{+} = ADE$ (AD non è una superchiave quindi non si può togliere l'attributo B).
		4. $(ABD\backslash \{D\})^{+} = ABCEF$ (BD non è una superchiave quindi non si può togliere l'attributo D).
	- ABD é una chiave poiché la sua chiusura comprende tutto T e non si possono togliere ulteriori attributi da essa.


Algoritmo di ricerca di una chiave:
```c
Key findkey(R(T,F)){
	Key K = T; //prendiamo la superchiave composta da tutti gli attributi
	for(Key A:T){
		if(Closure(K-A,F) == T) //vediamo se la chiusura è completa togliendo mano a mano un attributo alla volta
			K = K - A; //se senza un attributo la chiusura è comunque completa si può togliere quel attributo
	}
	return K
}
```
Esempio:
- $G =\{AB \rightarrow C, E \rightarrow A, A \rightarrow E, B \rightarrow F\}$
	1. $K_{0}= ABCDEF$
	2. $K_{1} = K-A = BCDEF$ 
		1. $K_{1}^{+} = ABCDEF$  
		2. $ABCDEF = T$
		3. Togliamo A
	3. $K_{2} = K_{1} - B = CDEF$
		1. $K_{2}^{+} = ACDEF$
		2. $ACDEF \neq T$
		3. Si tiene B
	4. $K_{3} = K_{1}-C = BDEF$
		1. $K_{3}^{+} = ABCDEF$
		2. $ABCDEF = T$
		3. togliamo C
	5. $K_{4} = K_{3} - D = BEF$
		1. $K_{4}^{+} = ABCEF$
		2. $ABCEF \neq T$
		3. Si tiene D
	6. $K_{5} = K_{3}-E = BDF$
		1. $K_{5}^{+} = BDF$
		2. $DBF \neq T$
		3. Si tiene E
	7. $K_{6} = K_{3}-F = BDE$
		1. $K_{6}^{+} = ABCDEF$
		2. $ABCDEF = T$
		3. Togliamo F
- Abbiamo finito gli attributi e siamo rimasti con BDE che è una chiave (ma non l'unica, anche ABD ne è una chiave in questo esempio)


Algoritmo di ricerca di tutte le chiavi:
```c
Key[] findAllKeys(R(T,F)){
	for(auto B:T)
		if(B NotIn Y) //dove Y è Y del X->Y in F
			Z += B; //metto in Z tutti gli attrivuti che non appartengono alla parte destra di nessuna dipendenza funzionale
	Cand[] = Z::(T-Z); //rappresentazione dei candidati. Z sono l'insieme dei possibili attributi da testare per la chiave (T-Z) l'inisieme dei possibili attributi da aggiungere a Z se Z non è una chiave
	Key[] = 0;
	while(Cand.size() > 0){ //proviamo per tutti i possibili candidati
		X::Y = Head(Cand); //si prende il primo elemento di Cand
		Cand = Tail(Cand);
		if(!Keys[i] IN X){
			if(X_f+ = T)
				Keys += X;
			else{
				A[] += Y-X_f+;
				for(int i = 1; i < A.size(), i++);
					Cand += XA[i]::(A[i+1],..., A[A.size()]);
			}
		}
	}
	return Key[];
}
```
Esempio:
- $G =\{AB \rightarrow C, E \rightarrow A, A \rightarrow E, B \rightarrow F\}$
	1. $Cand = [BD :: (ACEF)]$
	2. $Keys = []$
	3. Ciclo:  
		1. $X :: (Y) = BD :: (ACEF)$
		2. $X_{G}^{+} = BD_{G}^{+} = BDF$ 
			- $BDF \neq ABCDEF \Rightarrow BD$ non è una chiave
		3. $Y-X_{G}^{+} = ACE$ 
		4. $Cand = [BDA :: (CE), BDC :: (E), BDE :: ()]$
		5. $Keys = []$
	4. Ciclo:
		1. $X :: (Y) = BDA :: (CE)$
		2. $X_{G}^{+} = BDA_{G}^{+} = BDACEF$ 
			- $BDACEF = ABCDEF \Rightarrow BDA$ è una chiave
		3. $Cand = [BDC :: (E), BDE :: ()]$
		4. $Keys = [BDA]$
	5. Ciclo:
		1. $X :: (Y) = BDC :: (E)$
		2. $X_{G}^{+} = BDC_{G}^{+} = BDCF$ 
			- $BDCF \neq ABCDEF \Rightarrow BDA$ non è una chiave
		3. $Y-X_{G}^{+} = E$ 
		4. $Cand = [BDE :: (), BDCE :: ()]$
		5. $Keys = [BDA]$
	6. Ciclo:
		1. $X :: (Y) = BDE :: ()$
		2. $X_{G}^{+} = BDE_{G}^{+} = BDEACF$ 
			- $BDEACF = ABCDEF \Rightarrow BDA$ è una chiave
		3. $Cand = [BDCE :: ()]$
		4. $Keys = [BDA, BDE]$
	7. Ciclo:
		1. $X :: (Y) = BDCE :: ()$
		2. X contiene la chiave BDE quindi non viene considerato
	8. Cand = \[] quindi l'algoritmo termina



Algoritmo di canonizzazione:
```cpp
F Canonize(F){
	G[] = {X->A}; //X->A | esiste Y:X->Y in F e A appartiene a Y
	for(auto a:G){
		Z = a.X;  //a.X è la X di X->A in G
		for(auto B:X)
			if(A in (Z-B)_G+) Z -= B; //A appartenente alla chiusura di Z-{B} in G
		G = (G-{X->A})+{Z->A}; //+ vale come simbolo di unione
	}
	for(auto a:G){
		Ch = X_(G-{X->A}); //Ch è la chiusura di X in G-{X->A}
		if(a.A in Ch) G -= a //a = X->A
	}
	return G
}
```
Spiegazione:
- Decompone tutte le dipendenze funzionali che hanno più attributi sulla destra. $X\rightarrow Y \Rightarrow \{X\rightarrow A | A \in Y\}$
- Togliere dalla parte sinistra delle dipendenze gli attributi che non impediscono di derivare la dipendenza stessa. $X\rightarrow A \Rightarrow Z\backslash Z |A \in (X\backslash Z)_{F}^{+}$
- Togliere le dipendenze funzionali non essenziali per derivare la dipendenza stessa. $X\rightarrow A \Rightarrow F^{new}=F\backslash\{X\rightarrow A\}|A \in X_{F\backslash\{X\rightarrow A\}}^+$
Esempio:
- $F = \{A\rightarrow BC, B\rightarrow C, A\rightarrow B, AB\rightarrow C\}$
	- $A\rightarrow BC \Rightarrow A\rightarrow B \wedge A\rightarrow C$ ma $A\rightarrow B$ è già presente.
	- $G = \{A\rightarrow C, B\rightarrow C, A\rightarrow B, AB\rightarrow C\}$
	- $AB\rightarrow C$ può contenere attributi estranei. $C \in B_{G}^{+}=BC$ quindi A è  estraneo. 
	- La dipendenza diventa solo $B \rightarrow C$ ma è già presente e si toglie.
	- $G = \{A\rightarrow C, B\rightarrow C, A\rightarrow B\}$
	- $C \in A_{H\backslash\{A\rightarrow C\}}^{+}= ABC$ quindi $A\rightarrow C$ è ridondante e va tolto.
- La **copertura canonica** di F è $\{B\rightarrow C, A\rightarrow B\}$
